%!../bakalarka.tex
\section{Dvourozměrná data} % (fold)
\label{sec:2d}
	U~dvourozměrných dat můžeme kromě základních měr a~rozdělení proměnných (jako v~předchozí sekci) zkoumat také \textit{závislost} jedné proměnné na druhé. Pokud u~proměnných objevíme závislost, bude nás zajímat, jaký je směr této závislosti a~jestli tuto závislost splňují všechna pozorování, respektive jestli se jí některá vymykají (tj. budeme hledat obdobu odlehlých pozorování pro jednu proměnnou).

	Grafická zobrazení rozdělíme podle charakteru zkoumaných proměnných. Nejdříve se budeme zabývat dvěmi kvantitativními proměnnými, pro které vykreslíme XY graf a~bagplot. Poté se přesuneme ke vztahu kvantitativní a~kategoriální proměnné, pro které využijeme vícenásobný krabičkový graf a~sectioned density plot. Vztah dvou kategoriálních proměnných popíšeme až v~sekci \myRef{sec:3d}~\textit{\nameref{sec:3d}} pomocí mozaikového grafu, jelikož užití a~interpretace pro 2~rozměry je stejná jako pro $n > 2$~rozměrů. Na závěr této sekce porovnáme rozdělení dvou proměnných pomocí dvou histogramů.

	Opět se v~duchu této práce vyhneme číselné analýze (ať už analýze rozptylu či regresní/korelační analýze). Jak uvidíme dále, není číselná analýza pro rozpoznání závislosti nutná.

	\subsection{XY graf} % (fold)
	\label{sub:xy_graf}
		Jedním ze základních typů grafů je XY graf. Znázorňuje průběh jedné z~proměnných na základě hodnot té druhé. Na osu x~zpravidla řadíme vysvětlující proměnnou a~na osu y~proměnnou vysvětlovanou. V~R určujeme směr závislosti pořadím proměnných při vykreslování grafu, např. tedy \code{plot(y $\sim$ x)} - čteme jako y~vysvětlované pomocí x~\cite{fox}.

		Tento typ grafu se nejčastěji používá jako první nástroj pro hrubou představu o~podobě dat. Podívejme se například na obrázku~\iRef{xy_graph} na hodnoty spotřeby na 100 kilometrů v~závislosti na objemu motoru z~dat \dRef{car_fuel}.

		\ir{xy_graph}{XY graf vykreslující hodnoty spotřeby na 100 kilometrů v~závislosti na objemu motoru}

		Dle tvaru, kterého nabývá shluk bodů, můžeme uvažovat závislost proměnných. U předchozího příkladu~\iRef{xy_graph} se zřejmě jedná o~přímou závislost, jelikož body leží okolo hypotetické přímky $y = ax + b;~a > 0$, jejíž předpis bychom mohli získat použitím metody nejmenších čtverců. Z~XY grafu lze dobře vyčíst, zda-li z~této závislosti některé body vybočují. V~obrázku~\iRef{xy_graph} žádné takové body nejsou. Byly by to takové body, které by měly při nízkém objemu motoru velkou spotřebu a~naopak. Vystoupily by tak z~hlavního shluku bodů.		
	% subsection xy_graf (end)

	\subsection{Bagplot} % (fold)
	\label{sub:bagplot}
		Bagplot\footnote{Nepřekládá se.} je zobecněním jednorozměrného krabičkového grafu do dvou rozměrů~\cite{bagplot}. Pro pochopení jeho podstaty je potřeba definovat, co je to \textit{hloubka bodu} v~poloprostoru. Hloubku můžeme z~dvourozměrného\footnote{Více rozměry se ve spojeni s~bagplotem zabývat nebudeme.} grafu jednoduše vyčíst jako minimum bodů, které jsme schopni zahrnout uzavřenou polorovinou s~hraniční přímkou procházející zkoumaným bodem. Čím blíže jsme pomyslnému středu všech bodů, tím \uv{těžší} je zahrnout málo bodů a~hloubka tím pádem roste. Díky hloubce můžeme definovat dvourozměrný medián jako bod s~největší hloubkou~\cite{bagplot}. Pro ilustraci jsem do přílohy~\iRef{halfspace} vykreslil jednoduchý příklad zabývající se hloubkou bodů. Podrobněji se touto tématikou zabývá Tukey~\cite{tukey_74_mathematics}.

		Bagplot vychází ze základního XY grafu, který dále rozšiřuje. Hlavní částí bagplotu je \textit{bag} obsahující 50\% \uv{prostředních} pozorování (tj. pozorování s~nejvyšší hloubkou), který je na grafu vyznačen nejtmavší barvou. V~\textit{bagu} je i~dvourozměrný medián, znázorněný bodem (v~R hvězdičkou). Další částí je \textit{fence}, který odděluje odlehlá pozorování od zbytku souboru. Jeho rozměry jsou oproti \textit{bagu} trojnásobné (resp. vzdálnost vrcholů je od mediánu oproti vrcholům \textit{bagu} trojnásobná). Vybarven je světlejší barvou. V~grafu jsou navíc vyznačena odlehlá pozorování.

		Pro R~existuje balíček \textbf{aplpack}~\cite{aplpack}, obsahující funkci \code{bagplot()}. Vykresleme tedy bagplot pro spotřebu na 100 kilometrů a~objem motoru z~dat \dRef{car_fuel}\footnote{Záměrně volím stejný datový soubor jako v~případě XY grafu.}.

		\ir{bagplot}{Bagplot pro spotřebu automobilů a~objem motoru}

		\attributesList{bagplot}{tvorbu bagplotu}{
			\code{factor} & \code{3}     &  
				udává \uv{zvětšení} \textit{fence} oproti \textit{bagu}, viz. v~textu výše \\
			\hline
			\code{na.rm}  & \code{FALSE} &  
				pokud je \code{TRUE} tak se chybějící pozorování ignorují\newline pokud je \code{FALSE} jsou hodnoty chybějících pozorování nahrazeny hodnotou mediánu \\
		}

		% Pro bližší pochopení významu bagplotu přidejme ještě dva jednorozměrné krabičkové grafy. Na obrázku~\iRef{bagplot_with_boxplots} je pěkně vidět, co nám vlastně bagplot ukazuje a~jak je zkonstruován.

		% \ir{bagplot_with_boxplots}{Bagplot s~přidanými krabičkovými grafy}

		Bagplot nám ukazuje, kde jsou pozorování dvou proměnných soustředěna. Ukazuje jak míry polohy (medián), tak variabilitu (rozměr \textit{bagu}) a šikmost (tvar \textit{bagu} a \textit{fence}). Stejně jako XY graf pak zobrazuje korelaci (orientace, nebo \uv{směr} \textit{bagu}). Oproti XY grafu navíc jednoznačně zobrazuje vybočující pozorování a~dá se z~něj rozeznat, zda-li je rozdělení tzv. \textit{heavy-tailed} (pokud je mnoho vybočujících pozorování na hranici \textit{fence}). V~tabulce~\ref{tab:bagplot} shrnuji užitečná nastavení pro tvorbu bagplotu v~R.

		% Bagplot je autory Rousseeuwem, Rutsem a~Tukeyem\footnote{John W. Tukey je autorem také původního jednorozměrného krabičkového grafu.} vymyšlen takovým způsobem, že pro \uv{plochá} dvourozměrná data\footnote{Data, kdy jedna z~proměnných je velmi blízká konstantě.} se zredukuje přibližně do formy krabičkového grafu jako na obrázku~\iRef{bagplot_flat}.

		% \ir{bagplot_flat}{Porovnání \textit{flat} bagplotu s~jednorozměrným krabičkovým grafem}

		% R~má pro bagplot celou řadu nastavení, která umožňují přizpůsobit jak tvorbu bagplotu jako takového, tak zobrazení grafu, až do nejmenšího detailu. Popis těchto nastavení však považuji nad rámec této práce, a~proto doporučuji použít nápovědu - \code{?bagplot}.
	% subsection bagplot (end)

	\subsection{Vícenásobný krabičkový graf} % (fold)
	\label{sub:multiple_boxplot}
		Krabičkový graf představený v~\myRef{sub:krabi_kov_graf} lze velmi výhodně použít i~pro zkoumání dvourozměrných dat. Představme si například, že máme data rozdělená do několika skupin. V~takovém případě se nabízí provést analýzu rozptylu a~zkoumat, zda-li se tyto skupiny z~hlediska polohy liší. Stejně tak to ale můžeme zjistit pomocí krabičkových grafů\footnote{Nemusíme navíc zkoumat platnost předpokladů analýzy rozptylu.}. Podívejme se tedy na příklad na obrázek~\iRef{multi_boxplot} na kterém jsem vykreslil krabičkové grafy spotřeby automobilů pro jednotlivé počty válců motoru pro data~\dRef{car_fuel}.

		\ir{multi_boxplot}{Krabičkové grafy pro spotřebu automobilů pro jednotlivé počty válců motoru}

		Na obrázku~\iRef{multi_boxplot} můžeme naprosto zřetelně pozorovat přímou závislost spotřeby na počtu válců. Podíváme-li se na variační rozpětí jednotlivých krabičkových grafů, vidíme, že zejména pro počty válců 4~a~8 je toto rozpětí velké. To by v~závislosti na počtu pozorování v~této kategorii ovlivnilo případnou regresní analýzu. Pro ilustraci jsem přidal regresní přímku získanou metodou nejmenších čtverců. Je vidět, že nízká spotřeba u~počtu válců rovnému~4 a vysoká spotřeba u~počtu válců rovnému~8 zvětšují směrnici regresní přímky.

		V~obrázku však stále schází informace o~tom, jak jsou jednotlivé skupiny četné. To má velký vliv na platnost našich úsudků o~odlišnosti skupin, pro validaci modelu přímky obvzlášť. U~krabičkového grafu v~R můžeme použít atribut \code{varwidth} představený v~tabulce~\ref{tab:boxplot}, díky kterému se krabičkové grafy vykreslí šířkou úměrnou relativní četnosti dané skupiny. Výsledek na obrázku~\iRef{multi_boxplot_varwidth} je již o~mnoho lepší.

		\ir{multi_boxplot_varwidth}{Krabičkové grafy pro spotřebu automobilů pro jednotlivé počty válců motoru šíroké dle relativní četnosti skupin}

		Porovnávání skupin pomocí krabičkového grafu je vhodné použít i~při práci s~časovými řadami. Vezměme si například čtvrtletní časovou řadu~\dRef{navstevnost}. Hodnoty časové řady můžeme rozdělit do 4~skupin = 4~čtvrtletí a~zkoumat, zda se v~datech projevuje sezónnost. Udělejme tak na obrázku~\iRef{boxplot_seasonal}. Nejen, že z~obrázku vidíme, že se v~datech sezónnost vyskytuje, ale vidíme hned i~v~jakém měřitku. Pokud proměnnou jako v~úkazce vycentrujeme odečtením průměru, získáme dokonce i~velmi čitelné měřítko pro porovnávání jednotlivých čtvrtletí.

		\ir{boxplot_seasonal}{Zkoumání sezónnosti časové řady pomocí krabičkového grafu}

		Jak jsme se přesvědčili, je krabičkový graf velmi užitečným nástrojem i~při práci s~dvourozměnými daty.

	% subsection multiple_boxplot (end)

	\newpage

	\subsection{Sectioned density plot} % (fold)
	\label{sub:sectioned_density_plot}
		\newcommand{\sdp}[0]{sectioned density plot }
		Alternativou k~violin plotu představeném v~\myRef{sub:violin_plot} je \sdp vytvořený Cohenem a~Cohenem~\cite{sectioned_density}. Je to vlastně pokus o~vtěsnání histogramu, popř. jádrového odhadu na co nejmenší prostor bez ztráty informace. Ačkoliv se jedná o~graf znázorňující jednu proměnnou, rozhodl jsem se ho zařadit až do této sekce, protože je určen pro porovnání dvou a~více proměnných.

		Pro vysvětlení konstrukce grafu jsem napsal funkci\footnote{Funkce je k~nahlédnutí v~\myRef{sub:tvorba_sec_dens}.}, která na čtyřech grafech na obrázku~\iRef{sectioned_density_creation} ukazuje konstrukci grafu, obdobně jako to udělal autor~\cite{sectioned_density}. Graf vychází z~jádrového odhadu hustoty. V~prvním kroku se grafem hustoty v~hodnotě $n$~kvantilů vykreslí $n$~různobarevných (obvykle se užívají odstíny šedé) horizontálních úseček, spojující body křivky rozdělení. Tyto úsečky se pak sloučí do jedné, která se stane základem stejnobarevných obdélníků. Obdélníky se poté postupně naposouvají, jako na obrázku~\iRef{sectioned_density_creation}.

		\ir{sectioned_density_creation}{Tvorba sectioned density plotu}

		Section density plot nabízí vlastně jakýsi \uv{pohled shora}, jako kdybychom koukali z~výšky na dům. V~R je v~balíčku \textbf{denstrip}~\cite{denstrip} obsažena funkce \code{sectioned.density()}, která umožňuje snadnou tvorbu tohoto typu grafu. Ukažme si jej pro ilustraci s~histogramem na obrázku~\iRef{sec_dens_hist}.

		\ir{sec_dens_hist}{Sectioned density plot s~histogramem na pozadí}

		Po otočení (tak se používá nejčastěji) je \sdp velice kompaktní. Přímo se pak nabízí k~porovnání skupin či výběrů. Ilustrujme jeho použití porovnáním rozdělení šesti výběrů z~dat \dRef{car_fuel} o~různém rozsahu. Výsledek vidíme na obrázku~\iRef{sec_dens}.

		\ir{sec_dens}{Porovnání rozdělení výběrů o~různém rozsahu ze stejné populace}

		Sectioned density plot je především nástrojem k~porovnání většího počtu skupin. Umožňuje zobrazit veškeré informace z~histogramu, respektive jádrového odhadu (viz. sekce~\myRef{sub:histogram}, respektive~\myRef{sub:j_drov_odhad_hustoty}) na velmi malé ploše. Při porovnání různých skupin tedy nepřicházíme o~množství informací (jako například bimodalita rozdělení) jako při porovnání použitím krabičkových grafů.
	% subsection sectioned_density_plot (end)

	\subsection{Histogramy} % (fold)
	\label{sub:multi_hist}
		Pro porovnání dvou rozdělení je vhodné použít dva \uv{back-to-back} histogramy. Jak jsme se přesvědčili v~\myRef{sub:histogram}, je histogram při správně zvolené délce intervalu velmi informativní a~pro porovnání dvou rozdělení naprosto dostačuje. Se~dvěma histogramy se velmi často setkáváme v~demografii - konkrétně jde o~četnosti ženské a~mužské populace, ze kterých se vytváří tzv. strom života. Sestavme si jej z~dat~\dRef{life_tree} do obrázku~\iRef{life_tree}. Pro tvorbu tohoto typu grafu jsem vytvořil funkci \code{plot.lifeTree}, kterou je možné prohlédnout v~\myRef{sub:plot_life_tree}.

		Tím, že máme histogramy hned u~sebe, můžeme pozorovat rozdíly v~průběhu rozdělení. Například u~demografického stromu z~obrázku~\iRef{life_tree} je patrné, že se s~věkem mění poměr počtu žijících mužů a~žen. Je více mladých mužů a~naopak více starých žen.
		
		\ir{life_tree}{Ukázka demografického stromu života}

	% subsection multi_hist (end)
% section 2d (end)